<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">RiceDoc</string>
    <string name="home_text">Home</string>
    <string name="lang">Ceb</string>
    <string name="phase1">Pagkuha og picture</string>
    <string name="phase2">Kuhaa ang result</string>
    <string name="phase3">Kuhaa ang diagnosis</string>
    <string name="camera">Kamera</string>
    <string name="image">hulagway</string>

    <string name="AboutDisease">Mahitungod sa sakit</string>
    <string name="treatment">Pagtambal</string>
    <string name="ProjectEstimated">Gibanabana nga kadaot</string>

        //leafblast
    <string name="leafblastContent1">Rice leaf blast, tungod sa fungus nga Magnaporthe oryzae, usa sa labing makadaot nga sakit nga nakaapekto sa mga tanum nga humay.</string>
    <string name="leafblastContent2">• Crop Rotation: Likayi ang pagtanom og humay nga magkasunod-sunod. I-balhin ang humay sa ubang mga tanom aron maputol ang cycle sa sakit.
            \n\n• Mga Mapuslanon nga Mikroorganismo: Ang ubang mga mapuslanong mikroorganismo, sama sa pipila ka mga strain sa bakterya ug fungi, makapugong sa pagtubo sa blast fungus. Mahimo kining gamiton sa yuta o mga dahon isip mga ahente sa pagkontrol sa biyolohikal.
            \n\n• Mga Fungicide: Ang mga fungicide mahimong gamiton sa pagdumala sa Leaf blast. Bisan pa, ang ilang paggamit kinahanglan nga mabinantayon aron mapugngan ang pag-uswag sa mga lahi nga resistensya sa fungicide. Pagkonsulta sa lokal nga serbisyo sa pagpalawig sa agrikultura alang sa girekomenda nga fungicide ug mga pamaagi sa paggamit.
\n\n• Scouting: Kanunay nga bantayan ang imong mga umahan alang sa mga timailhan sa Leaf blast. Ang sayo nga pag-ila nagtugot sa tukma sa panahon nga interbensyon ug makapugong sa pagdaghan sa sakit.
\n\n• Pagdumala sa Residue: Sakto nga ilabay ang mga salin sa ani pagkahuman ani. Ang nataptan nga tanum nga materyal nga nahabilin sa uma mahimong magtago sa fungus ug makatampo sa cycle sa sakit.</string>
    <string name="LeafblastContent3">Blast infection mahimong mosangpot sa dakong kapildihan sa abot, usahay hangtod sa 30-50% o bisan sa bug-os nga kapakyasan sa ani sa grabeng mga kaso. Mahimo kining direktang makaapekto sa seguridad sa pagkaon sa mga rehiyon diin ang bugas usa ka pangunang pagkaon.\n\n</string>

    //sheathblight
    <string name="sheathblightContent1">Rice sheath blight, tungod sa fungus nga Rhizoctonia solani, usa ka mahinungdanong sakit nga makaapekto sa produksyon sa humay sa tibuok kalibutan.</string>
    <string name="sheathblightContent2">• Crop Rotation: Likayi ang pagtanom og humay sa samang umahan nga padayon. I-balhin ang humay nga adunay mga tanum nga dili host aron makunhuran ang pagtipon sa pathogen sa yuta.
            \n\n• Pagtangtang sa Nataptan nga mga Salin sa Tanum: Human sa pag-ani, kuhaa ug gub-a ang mga nataptan nga salin sa tanum aron makunhuran ang tinubdan sa inoculum alang sa sunod nga panahon sa pagpananom.
            \n\n• Tayming sa Fungicide: Kung taas ang presyur sa sakit ug dili igo ang mga kultural nga praktis, ikonsiderar ang paggamit ug fungicide. Ang panahon hinungdanon; pagbutang og fungicide sa unang mga hugna sa sakit sa diha nga ang mga simtomas unang makita.
\n\n• Mga Ahente sa Pagkontrol sa Bio: Ang ubang mga mapuslanon nga mikroorganismo, sama sa Trichoderma spp., nakit-an nga epektibo sa pagsumpo sa rice sheath blight. Mahimo kining gamiton isip mga ahente sa biocontrol.
\n\n• Pag-ayo sa Drainage: Siguruha ang husto nga kanal sa umahan aron malikayan ang mga kahimtang sa tubig, nga mahimong pabor sa pag-uswag sa sheath blight.</string>
    <string name="sheathblightContent3">Usa sa labing mahinungdanong epekto sa rice sheath blight mao ang pagkunhod sa ani. Ang sakit makaapekto sa photosynthetic nga lugar sa tanum nga humay, nga mosangpot sa dili maayo nga pagpuno sa lugas ug pagkunhod sa timbang sa kernel. Ang pagkawala sa abot mahimong gikan sa 10% ngadto sa 50% o labaw pa, depende sa kagrabe sa impeksyon ug sa yugto sa paglambo sa tanum kung ang sakit moigo.\n\n</string>

    //brownspot
    <string name="brownspotContent1">Rice brown spot, tungod sa fungus nga Bipolaris oryzae, maoy kasagarang sakit nga nakaapekto sa mga tanom nga humay. Ang mga epekto niini sa produksiyon mahimong mahinungdanon ug lainlain, depende sa kagrabe sa impeksyon, sa matang sa humay,
         kahimtang sa kalikopan, ug ang yugto sa paglambo sa tanum.</string>
    <string name="brownspotContent2">• Resistant Varieties: Ang pagtanom og mga barayti sa humay nga dili makasugakod o dili kaayo delikado sa brown spot mahimong epektibong estratehiya. Konsultaha ang lokal nga mga serbisyo sa pagpalawig sa agrikultura o mga institusyon sa panukiduki aron mahibal-an ang angay nga mga lahi nga resistensya alang sa imong rehiyon.
             \n\n• Crop Rotation: Ipatuman ang crop rotation practices aron maputol ang cycle sa sakit. Likayi ang pagtanom og humay nga magkasunod-sunod, tungod kay ang pathogen mabuhi sa mga tinumpag sa tanom.
             \n\n• Pagtambal sa Binhi: Gamita ang walay sakit, sertipikado nga mga liso ug atimana kini gamit ang fungicide o init nga tubig aron mamenosan ang risgo sa pagpasulod sa pathogen ngadto sa uma pinaagi sa nataptan nga mga liso.
\n\n• Tukma nga Irigasyon: Likayi ang sobra o padayon nga pagbaha, kay makamugna kini og paborableng kondisyon alang sa sakit. Gamita ang intermittent o alternate wetting and drying (AWD) nga mga pamaagi sa irigasyon aron makunhuran ang insidente sa sakit.
\n\n• Mga Fungicide: Kung ang sakit makaabot sa makadaot nga lebel, mahimo’g kinahanglan ang pagpugong sa kemikal. Ang mga fungicide nga adunay mga aktibong sangkap sama sa azoxystrobin, propiconazole, o tricyclazole epektibo batok sa rice brown spot. Sunda ang girekomenda nga mga rate sa aplikasyon ug oras nga gihatag sa label sa produkto.</string>
    <string name="brownspotContent3">Ang brown spot makaapekto sa photosynthetic nga kapasidad sa mga dahon, nga mosangpot sa pagkunhod sa pagpuno sa lugas ug sa katapusan pagkunhod sa ani. Ang grabe nga mga impeksyon mahimong hinungdan sa daghang pagkawala sa ani, usahay hangtod sa 50% o labaw pa.\n\n</string>

    //leaffolder
    <string name="leaffolderContent1">Ang rice leaffolder (Cnaphalocrocis medinalis) usa ka mahinungdanong peste nga makaapekto sa produksyon sa humay.
         Ang epekto niini mahimong makadaot, nga mosangpot sa pagkunhod sa abot sa ani ug pagkawala sa ekonomiya.</string>
    <string name="leaffolderContent2">Tukma nga Kalimpyo sa Umahan: Kuhaa ug gub-a ang mga salin sa tanum pagkahuman sa pag-ani aron makunhuran ang mga lugar nga nag-overwintering alang sa mga ulod sa dahon.
             \n\n• Natural nga mga Manunukob: Awhaga ang mga natural nga manunukob sama sa mga spider, ladybug, ug parasitoid wasps, nga mokaon sa mga larva sa dahon ug mga itlog.
             \n\n• Insecticides: Ang kemikal nga insecticides, sama sa pyrethroids ug neonicotinoids, mahimong gamiton sa pagkontrolar sa mga leaffolder. Bisan pa, ang ilang paggamit kinahanglan nga makatarunganon aron mapugngan ang pag-uswag sa resistensya sa pestisidyo ug maminusan ang epekto sa kinaiyahan.
\n\n• Mga Balay sa Palay nga Makasukol sa Tanum: Tanum ang mga barayti sa humay nga makasugakod o makaagwanta sa kadaot sa mga dahon. Ang resistensyado nga mga barayti makapakunhod pag-ayo sa epekto sa peste sa abot sa tanom.
\n\n• Pag-aplikar sa Insecticide: Kung daghan ang populasyon sa mga dahon ug ang ubang mga pamaagi sa pagkontrol dili igo, ang gipunting nga mga aplikasyon sa insecticide mahimong makonsiderar.
         Pagkonsulta sa lokal nga serbisyo sa pagpalawig sa agrikultura o mga entomologist aron mapili ang husto nga insecticide ug pamaagi sa aplikasyon.</string>
    <string name="leaffolderContent3">Ang nag-unang epekto sa pagdagmal sa mga dahon sa humay mao ang pagkunhod sa abot sa humay. Ang mga ulod niini nga peste mokaon sa berde nga mga tisyu sa mga tanum nga humay, lakip ang mga dahon, mga punoan, ug mga uhay. Kini nga kadaot sa pagpakaon makapakunhod sa abilidad sa mga tanum sa photosynthesize,
         mitultol sa pagkahinay sa pagtubo ug pagkunhod sa produksyon sa lugas.\n\n</string>

    //stemborer
    <string name="stemborerContent1">Ang rice stem borers usa ka grupo sa mga peste sa insekto nga mahimong adunay dakong negatibong epekto sa produksiyon sa humay. Kini nga mga peste iya sa lain-laing klase sa mga anunugba ug bakukang, diin ang mga ulod (mga hantatalo) mao ang nag-unang hinungdan.
         Ang kasagarang mga tigsabwag sa punoan sa humay naglakip sa yellow stem borer (Scirpophaga incertulas) ug ang striped stem borer (Chilo suppressalis).</string>
    <string name="stemborerContent2">• Gamita ang Resistant Varieties: Pagtanom og mga barayti sa humay nga resistant o tolerant sa stem borers. Ang resistensyado nga mga barayti makapakunhod pag-ayo sa epekto niini nga mga peste sa tanum
             \n\n• Natural enemies: Awhaga ang natural nga mga kaaway sa stem borers, sama sa parasitoid wasps ug predator sama sa mga langgam ug mga lawalawa, nga mokaon sa mga stem borer nga itlog ug ulod.
             \n\n• Pestisidyo: Mahimong gamiton ang mga insecticides kung ang populasyon sa peste moabot sa ekonomikanhong threshold ug dili paigo ang ubang paagi sa pagkontrolar. Pakigsulti sa lokal nga mga awtoridad sa agrikultura o entomologist aron mahibal-an ang angay nga mga insecticide ug mga pamaagi sa aplikasyon.
\n\n• Integrated Pest Management (IPM): Pagpatuman ug IPM approach, pagkombinar sa nagkalain-laing pamaagi sa pagkontrola nga maalamon aron mamenosan ang paggamit sa kemikal nga mga pestisidyo ug mamenosan ang epekto sa dili target nga mga organismo ug sa kinaiyahan.
\n\n• Tukma nga Paggamit: Kung gikinahanglan ang mga pestisidyo, ibutang kini sa girekomendar nga dosis ug timing.
         Sunda ang mga giya sa kaluwasan ug mga lokal nga regulasyon bahin sa paggamit sa pestisidyo.</string>
    <string name="stemborerContent3">Ang rice stem borers makadaot sa mga tanom sa humay pinaagi sa pag-tunnel sa mga punoan ug pagpakaon sa sulod nga mga tisyu. Kini nga kalihokan sa pagpakaon makapahuyang sa mga punoan, nga makapakunhod sa katakus sa tanum sa pagbarug nga tul-id. Ingon usa ka sangputanan, ang mga tanum nga humay mahimo’g matul-id (matumba),
         mitultol sa pagkunhod sa pagpuno sa lugas ug pagkawala sa abot.\n\n</string>

    //tungro
    <string name="tungroContent1">Ang sakit nga tungro sa bugas usa ka sakit nga viral nga nakaapekto sa mga tanum nga humay. Kini tungod sa rice tungro spherical virus (RTSV) ug rice tungro bacilliform virus (RTBV),
         nga pareho niini gipasa sa berdeng leafhopper nga insekto (Nephotettix virescens). Kini nga sakit nag-una nga nakaapekto sa mga pananom sa humay ug mahimong hinungdan sa daghang pagkunhod sa ani ug kalidad.</string>
    <string name="tungroContent2">• Gamita ang Resistant Varieties: Pagtanom og mga matang sa humay nga makasugakod sa sakit nga tungro. Ang resistensyado nga mga lahi makapakunhod pag-ayo sa epekto sa sakit sa imong mga tanum.
             \n\n• Sayo nga Pagtanom: Ang pagpananom og humay sayo sa panahon makatabang sa paglikay sa peak period sa kalihokan sa green leafhopper, nga makapamenos sa kahigayonan nga mataptan sa virus.
             \n\n• Rouging: Kuhaa ug gub-a ang mga nataptan nga tanum sa diha nga makita ang mga simtomas. Makatabang kini sa pagkunhod sa gigikanan sa virus ug mapugngan ang pagkaylap sa himsog nga tanum.
\n\n• Paggamit sa Insecticide: Ang husto ug tukma sa panahon nga paggamit sa mga insecticides makatabang sa pagkontrolar sa populasyon sa berdeng leafhopper, nga maoy responsable sa pagpasa sa virus. Konsultaha ang mga eksperto sa agrikultura o entomologist alang sa tambag sa angay nga mga pamatay-insekto ug sa ilang mga iskedyul sa aplikasyon.
\n\n• Biological Control: Ipaila ang natural nga mga manunukob ug mga parasito sa green leafhopper, sama sa mga kaka ug manunukob nga mga insekto, aron makatabang sa pagkontrolar sa ilang populasyon sa natural nga paagi.</string>
    <string name="tungroContent3">Ang mga nataptan nga tanum kasagarang nagpakita sa pagkahinay sa pagtubo, pagkunhod sa pag-ani, ug gagmay nga mga uhay.
         Nagresulta kini sa dakong pagkunhod sa kinatibuk-ang abot sa humay kada ektarya.\n\n</string>

</resources>